疑「僭建」權力闖私人地方

疑「僭建」權力闖私人地方

【本報訊】警方在反送中示威中，多次強闖商場及私人處所搜捕示威者，惹居民不滿及爭議。警方發出的「故意阻撓警務人員」內部指引，指根據《警察條例》和《公安條例》，就算警方未獲合法授權，只要警方有理由相信拘捕的人已進入私人處所，處所須容許警方入內搜查。有社區人士質疑警方此舉是「僭建」權力，有案例表明，警方不能以「有可疑，需要進入搜查」為由，而行使《警隊條例》所予權力。

相關新聞：勇氣智慧永不滅

社區主任：圖用指引蓋過案例

這份警方內部指引，指根據《警察通例》，警方如未獲合法授權，不得進入私人處所搜查。但根據《警察條例》第50（3）條及50（4）條，如警員有理由相信任何須予拘捕的人已進入或置身某處，相關處所在警方要求時，須容許警方入內搜查，若被拒，只要警方宣告其權能及目的，就可合法進入，甚至擊破處所設施強行進入，均屬合法。另根據《公安條例》，亦賦予警方進入私人處所的公用部份進行截查。

9.7警方強闖大埔富雅花園搜捕示威者（圖），更毀壞屋苑大堂門柄。協助該屋苑追究警方責任的大埔新富區社區主任胡耀昌指，當晚警方未能交代行動內容及搜捕人士資料。他指1984年高等法院有案例，警方要求進入一幢大廈調查刑事毀壞案被拒，管理員被控阻差辦公，法庭指，警方無特定嫌疑人下，進入私人地方，只可作初步調查，《警察條例》並不適用，管理員被裁定不構成阻差辦公。胡批評，警方指引是「僭建」權力，「擺一條所謂嘅內部指引，就可以cover過往法庭已經判嘅案例，我唔相信法庭會接納」。

香港物業管理公司協會會長陳志球承認，根據法例警方可進入私人處所搜證及拘捕，協會上月向會員發出提示，在決定是否准許警方進入處所時，除考慮法例外，亦要考慮地契條款及公司工作指引等因素，並需與業主立案法團講解清楚，「作為管理公司最重要係守法，唔好跌落法網」。旗下商場新城市廣場曾發生嚴重警民衝突的新地，其發言人稱服務處會參考香港物業管理公司協會的提示作處理，相信警方會考慮實際情況作出合適行動。太古地產發言人表示，會採取適當措施及加強保安，維持應有的安全和秩序。在非緊急情況下，警方若需進入商場調查，會預先知會商場物業管理人員，以作評估。在緊急情況下或有人報警，商場會協助警方執行職務。

■記者謝明明

上一則
上一則
警設推進指引 佈拉人陷阱

下一則
下一則
大狀：警無權驅趕記者

勇氣智慧永不滅
國資委促央企扶持港加投資增控制權
央企高層 政商界禮賓府交流
學者：港內地化 外資必走夾唔唞
連儂牆百人悼念九戰友
紅磡「慶中秋」五人被捕
「網開一面」論遭政法委轟縱容犯罪李嘉誠遺憾被曲解 已慣莫須有
官媒斥林行止為「暴徒」平反
麗晶8.24改密碼風波 瑞安物管稱抱歉
全港大專號召十．一起三罷七日
公安部長任港澳小組副組長
7.1後紐約首露面 梁繼平：港已出現政治犯
官媒發功撐收地 圖挽建制選情
林鄭老人院派月餅 防暴護駕
自由黨促施政報告每人派一萬
777辦對話會 泛民區議員擬杯葛
民陣上訴駁回 警禁明遊行
天水圍親子遊 改路線仍被禁
打工仔各區高唱「香港之歌」
警放生打人「護旗手」
六中學生發起「螢火之荊」集會 今中環發聲
fb刪除 警停十條篤灰熱線
方仲賢母盼討回公義 「警察同爛仔冇分別」
網民眾籌登廣告「賀中國大壽」
日人將拆繪馬內地網紅指模交警
警設推進指引 佈拉人陷阱
大狀：警無權驅趕記者
三少年遭警未告先押 社總轟社署失職
條例訂明少年犯不應判監禁
藍絲批鬥馬道立 大律師公會譴責
網傳空投腐液 住戶呼冤
何君堯議辦遭掟爆玻璃
爆眼女覆核獲批許可 警封存醫療報告
6.12首宗暴動案 控方交區院審
控罪書罕有無列警員名
青年涉燒國旗 斥警屈打成招
刮花警署牆2厘米 男工判社服
建自由光輝香港

聽日見